% ==============================================================================
% Projeto de Sistema - Vitor Araujo Chane
% Capítulo 3 - Requisitos Não Funcionais
% ==============================================================================


\chapter{Requisitos Não Funcionais}
\label{sec-rnfs}
\vspace{-1cm}

A Tabela~\ref{tabela-rnfs} apresenta a especificação dos requisitos não funcionais identificados no Documento de Especificação de Requisitos.

% Contador para IDs de Requisitos Não Funcionais.
% Substitua rnf-definir-label dentro dos \label{} abaixo por IDs do seu projeto.
\newcounter{rnfcount}
\renewcommand*\thernfcount{RNF-\arabic{rnfcount}}
\newcommand*\RNF{\refstepcounter{rnfcount}\thernfcount}
\setcounter{rnfcount}{0}

\begin{footnotesize}
\begin{longtable}{|r|p{13cm}|}
	\caption{Especificação de Requisitos Não Funcionais.}
	\label{tabela-rnfs}\\\hline
	
	\multicolumn{2}{|p{\dimexpr\linewidth-2\tabcolsep-2\arrayrulewidth}|}{\cellcolor{lightgray}\RNF\label{rnf-portabilidade} -- A plataforma deve estar disponível como uma aplicação Web, acessível a partir dos principais navegadores disponíveis no mercado.}\\\hline
	
	Categoria: & Portabilidade. \\\hline
	
	\parbox[t]{2cm}{\raggedleft Tática /\\Tratamento:} & Utilizar estilizadores que são suportados por tais navegadores; utilizar módulos e bibliotecas capazes de prover as devidas funcionalidades, independente da forma de renderização do navegador. \\\hline
	
	Medida: & Ser possível o acesso nos navegadores mais conhecidos do mercado (Google Chrome, Mozilla Firefox e Microsoft Edge) sendo que não haja diferenças de leiaute e funcionalidades que impossibilitem o funcionamento do sistema. \\\hline
	
	\parbox[t]{2cm}{\raggedleft Critério de\\Aceitação:} & Nenhuma diferença significativa no leiaute ou nas funcionalidades do sistema que impeça o uso por parte dos usuários.\\\hline
	
	% Linha em branco.
	\multicolumn{2}{c}{}\\\hline

	\multicolumn{2}{|p{\dimexpr\linewidth-2\tabcolsep-2\arrayrulewidth}|}{\cellcolor{lightgray}\RNF\label{rnf-seguranca} -- O sistema deve controlar o acesso às suas funcionalidades por meio de autenticação e autorização, utilizando o papel de cada usuário para definir a que funcionalidades ele terá acesso.}\\\hline
	
	Categoria: & Segurança \\\hline
	
	\parbox[t]{2cm}{\raggedleft Tática /\\Tratamento:} & Identificar usuários por meio de nome e senha criptografada; identificar usuários logados por papeis. \\\hline
	
	Medida: & Testes a fim de verificar se o acesso está correto. Caso possível, ao final do desenvolvimento do módulo, reunir membros da comunidade acadêmica com experiência em segurança para a realização de testes de esforço e verificar se conseguem burlar o acesso ao sistema. Observar os usuários finais utilizando o sistema e verificar se o acesso por login e senha não apresenta erros e se eles possuem acesso as funcionalidades relativas ao perfil.\\\hline
	
	\parbox[t]{2cm}{\raggedleft Critério de\\Aceitação:} & Não ser possível logar sem que o login e senha informada esteja compatível com o que se encontra no banco de dados; usuário logado conseguir acessar funcionalidades respectivas a seu papel. \\\hline
	
	% Linha em branco.
	\multicolumn{2}{c}{}\\\hline
	
	\multicolumn{2}{|p{\dimexpr\linewidth-2\tabcolsep-2\arrayrulewidth}|}{\cellcolor{lightgray}\RNF\label{rnf-confiabilidade} -- É de extrema importância que informações sigilosas como senhas e afins sejam criptografados.}\\\hline
	
	Categoria: & Confiabilidade \\\hline
	
	\parbox[t]{2cm}{\raggedleft Tática /\\Tratamento:} & Geração de senha criptografada no banco de dados; geração de outras informações sigilosas criptografadas. \\\hline
	
	Medida: & Validação e verificação no banco de dados. Caso possível, ao final do desenvolvimento do módulo, reunir acadêmicos com experiência na área de segurança digital, para execução de testes de esforço com o objetivo de burlar o acesso ao sistema.\\\hline
	
	\parbox[t]{2cm}{\raggedleft Critério de\\Aceitação:} & Nenhuma informação sigilosa ou acesso obtidos indevidamente nos testes. \\\hline
	\pagebreak
	
	% Linha em branco.
	\multicolumn{2}{c}{}\\\hline
	
	\multicolumn{2}{|p{\dimexpr\linewidth-2\tabcolsep-2\arrayrulewidth}|}{\cellcolor{lightgray}\RNF\label{rnf-usabilidade} -- O sistema deve ser de fácil aprendizado, não sendo necessário nenhum treinamento especial para seu uso.}\\\hline
	
	Categoria: & Usabilidade. \\\hline
	
	\parbox[t]{2cm}{\raggedleft Tática /\\Tratamento:} & Desenvolvimento do software se atentando às boas práticas de usabilidade e experiência do usuário.  \\\hline
	
	Medida: & Verificar com usuário final se o ambiente está agradável e ele consegue utilizar sem auxílio de tutorial ou ajuda externa; Observar os usuários finais utilizando o sistema e verificar quanto tempo os mesmos demoram para realizar cada tarefa e a quantidade de erros cometidos ao realizá-las.\\\hline
	
	\parbox[t]{2cm}{\raggedleft Critério de\\Aceitação:} & Usuários conseguirem utilizar o sistema sem nenhum tipo de treinamento prévio, de forma com que o tempo para executar cada atividade seja próximo ao tempo de quem já sabe utilizar o sistema. \\\hline
	
	% Linha em branco.
	\multicolumn{2}{c}{}\\\hline

	\multicolumn{2}{|p{\dimexpr\linewidth-2\tabcolsep-2\arrayrulewidth}|}{\cellcolor{lightgray}\RNF\label{rnf-confiabilidade-02} -- O sistema deve garantir a consistência de dados por meio da obrigatoriedade no momento da inserção de certos dados.}\\\hline
	
	Categoria: & Confiabilidade. \\\hline
	
	\parbox[t]{2cm}{\raggedleft Tática /\\Tratamento:} & Validação no momento do preenchimento dos formulários; garantia de preenchimento em campos obrigatórios. \\\hline
	
	Medida: & Caso possível, ao final do desenvolvimento do módulo, reunir acadêmicos com experiência na área de segurança digital, para execução de testes de esforço com o objetivo de burlar os campos que deveriam ser preenchidos obrigatoriamente. Verificar se os usuários finais conseguem preencher campos obrigatórios sem erros. Checagem de validação de dados durante a vida do sistema e, caso seja encontrada alguma falha, deve-se realizar um levantamento com o propósito de diagnosticar a falha e corrigi-la.\\\hline
	
	\parbox[t]{2cm}{\raggedleft Critério de\\Aceitação:} & Usuários conseguirem preencherem os campos obrigatórios e submeter o formulário. Mensagem de erro sinalizando que um dado campo é requisitado aparecerá sempre que algum campo obrigatório não for preenchido. Caso algum campo obrigatório não for preenchido, a submissão do formulário estará bloqueada até que o campo obrigatório seja preenchido com parâmetros válidos.	\\\hline
	\pagebreak
	
	% Linha em branco.
	\multicolumn{2}{c}{}\\\hline
	
	\multicolumn{2}{|p{\dimexpr\linewidth-2\tabcolsep-2\arrayrulewidth}|}{\cellcolor{lightgray}\RNF\label{rnf-manutenibilidade} -- O desenvolvimento do sistema deve facilitar manutenções futuras, utilizando padrões de design de software e ferramentas de controle de versão.}\\\hline
	
	Categoria: & Manutenibilidade. \\\hline
	
	\parbox[t]{2cm}{\raggedleft Tática /\\Tratamento:} & Desenvolvimento em arquitetura limpa e escalável; boas práticas de desenvolvimento utilizando programação orientada a objetos; utilização de ferramentas que auxiliem no processo de desenvolvimento de software; desenvolvimento utilizando a ferramenta Git.\\\hline
	
	Medida: & Uso de ferramentas que monitoram a qualidade do software, indicando bugs antes de cada implantação da aplicação, durante todo o ciclo de vida do projeto. Utilização de ferramenta de controle de versão para medição de quantidade de \textit{commits}, assim como acompanhamento dos desenvolvedores que estão no projeto.\\\hline
	
	\parbox[t]{2cm}{\raggedleft Critério de\\Aceitação:} & Código hospedado em diretório que utilize Git. Durante todo o ciclo de vida de desenvolvimento do sistema Marvin o código deve estar organizado e seguindo os padrões arquiteturais (modularização em pastas específicas) e os padrões de \textit{clean code} (nomes de classes, nomes de arquivos e identação do código seguindo os padrões do projeto) estando disponível para os professores e estudantes que continuarem a desenvolver o sistema. Sistema compilando normalmente a partir do `clone` no diretório remoto, sem apresentação de bugs que impossibilitem a utilização na máquina do desenvolvedor.\\\hline
	
\end{longtable}
\end{footnotesize}